\chapter{Risultati Sperimentali}
Dopo aver implementato le tecniche descritte nel capitolo precedente, il passo successivo è stato effettuare delle predizioni in base al dataset di test costruito. A ciascun modello sono stati sottoposti i dati di test per ottenere delle predizioni e consentire la comparazione tra i diversi modelli. Questa fase ha richiesto particolare attenzione in quanto la scelta degli iperparametri da utilizzare durante la fase di training dei modelli non è immediata e ha richiesto diverse prove. Dopo un processo di ottimizzazione degli iperparamentri sono stati identificati e salvati i modelli che hanno dimostrato una maggiore accuratezza sulla predizione. 

\section{Dimostrazione e Tecnologie}
Per implementare i modelli descritti, è stato utilizzato il linguaggio \textit{Python}. Per quanto riguarda il processo di preprocessing dei dati, è stata utilizzata principalmente la libreria \textit{Pandas}. Mentre per effettuare la normalizzazione dei dati, un punto di riferimento è stato il tutorial offerto da \textit{Keras} \cite{keras}. Nella realizzazione delle architetture, sono state usate delle funzioni offerte da \textit{Scikit-learn} (per il modello di regressione) e \textit{Keras}.

\section{Risultati}
I risultati hanno mostrato i punti forti e deboli per ogni approccio. Per effettuare delle analisi approfondite sono state utilizzate delle tecniche avanzate in modo da mettere in luce le relazioni tra le varie feature. 

\subsection{Modello di regressione lineare}
I risultati ottenuti sono stati relativamente semplici poich\`e il modello riusciva a predire solo relazioni lineari. Tuttavia si \`e notato come la relazione tra le precipitazioni e le PM10 sono tra loro inversamente proporzionali, come si pu\`o vedere ai grafici \ref{fig:regslow} e \ref{fig:reghigh}. 
\subsection{Modello di rete neurale lineare}
I risultati ottenuti con questo modello hanno confermato le nostre ipotesi sulla relazione tra precipitazioni e PM10. Facendo riferimento all'immagine \ref{fig:linlow} si pu\`o notare un rapporto inversamente proporzionale tra le precipitazioni e i valori di PM10 bassi. Questi valori sono riconfermati nel grafico \ref{fig:linhigh}, dove sono riportati valori di PM10 pi\`u alti.



\subsection{Modello di rete neurale denso}
Il modello di rete neurale denso ha riportato valori simili al modello lineare, tuttavia si pu\`o notare come le features del vento cambino, infatti nel grafico \ref{fig:denselow} possiamo vedere picchi di SHAP value negativi a \textit{-0.6} contro picchi a \textit{-0.4}. La stessa cosa accade con valori alti di PM10 dove il vento ha un peso maggiore nelle predizioni.


\subsection{Modello di rete neurale convoluzionale}
I risultati ottenuti con il modello convoluzionale non hanno invece riportato i risulti che ci si aspettava. Infatti possiamo vedere nel grafico \ref{fig:convolow} come alcuni valori alti di predizione portano a predire valori pi\`u alti di PM10, questo non \`e in linea n\`e con gli altri modelli, n\`e con le ipotesi iniziali. Per quanto riguarda valori alti di PM10 la rete convoluzionale si comporta allo stesso modo dei modelli precedenti.\\

La feature \textit{Day cos} insieme a \textit{Day sin} servono a modellare la periodicit\`a. In particolare possiamo notare che valori alti di \textit{Day cos} corrispondono a valori alti di PM10, questo perch\`e dai nostri dati il coseno raggiunge valori maggiori in prossimit\`a dell'inverno, confermando l'ipotesi che le PM10 sono pi\`u elevate in inverno che in estate (figura \ref{fig:reldaycos}).\\

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/reldaycos.png}
    \caption{Relazione tra Days cos e il valore di PM10 nel dataset di training}
    \label{fig:reldaycos}
\end{figure}
In tabella \ref{tab:comparison} possiamo vedere il MSE comparato di ogni modello, notiamo che il modello Denso \`e quello con un errore pi\`u basso. Questo \`e anche confermato con quanto gi\`a visto nei grafici \ref{fig:denselow} e \ref{fig:densehigh}.
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/features_analysis_reg_lowPM10.png}
        \subcaption{Relazioni feature per predizioni con valore PM10 basso (Regressione lineare)}
        \label{fig:regslow}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/features_analysis_reg_highPM10.png}
        \subcaption{Relazioni feature per predizioni con valore PM10 alto (Regressione lineare)}
        \label{fig:reghigh}
    \end{minipage}
    
    \vspace{1em} % Add some vertical space between rows
    
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/features_analysis_linear_lowPM10.png}
        \subcaption{Relazioni feature per predizioni con valore PM10 basso (Modello lineare)}
        \label{fig:linlow}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/features_analysis_linear_highPM10.png}
        \subcaption{Relazioni feature per predizioni con valore PM10 alto (Modello lineare)}
        \label{fig:linhigh}
    \end{minipage}
    
    \vspace{1em} % Add some vertical space between rows
    
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/features_analysis_dense_lowPM10.png}
        \subcaption{Relazioni feature per predizioni con valore PM10 basso (Modello denso)}
        \label{fig:denselow}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/features_analysis_dense_highPM10.png}
        \subcaption{Relazioni feature per predizioni con valore PM10 alto (Modello denso)}
        \label{fig:densehigh}
    \end{minipage}
    
    \vspace{1em} % Add some vertical space between rows
    
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/features_analysis_conv_lowPM10.png}
        \subcaption{Relazioni feature per predizioni con valore PM10 basso (Modello convoluzionale)}
        \label{fig:convolow}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/features_analysis_conv_highPM10.png}
        \subcaption{Relazioni feature per predizioni con valore PM10 alto (Modello convoluzionale)}
        \label{fig:convohigh}
    \end{minipage}
    
    \caption{Analisi delle feature per vari modelli e livelli di PM10}
    \label{fig:all_models}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/predictions_regression.png}
        \subcaption{Predizioni modello di regressione lineare}
        \label{fig:predreg}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/predictions_linear.png}
        \subcaption{Predizioni modello di rete neurale lineare}
        \label{fig:predlin}
    \end{minipage}
    
    \vspace{1em} % Add some vertical space between rows
    
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/predictions_dense.png}
        \subcaption{Predizioni modello di rete neurale densa}
        \label{fig:preddense}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/predictions_conv.png}
        \subcaption{Predizioni modello di rete neurale convoluzionale}
        \label{fig:predconv}
    \end{minipage}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{>{\bfseries}l  c}
    \toprule
    Modello & MSE \\
    \midrule
    Regressione Lineare & 0.298 \\
    Modello Lineare     & 0.275 \\
    Modello Denso       & 0.217 \\
    Modello Convoluzionale & 0.290 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Comparazione dei modelli basata sull'errore quadratico medio (MSE)}
  \label{tab:comparison}
\end{table}